[Shan_Tao_and_Wang_Rong.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shan_Tao_and_Wang_Rong.jpg "fig:Shan_Tao_and_Wang_Rong.jpg")西善橋南朝墓墻磚上的王戎（右）與[山濤形象](../Page/山濤.md "wikilink")\]\]
**王戎**（），字**濬沖**，小字**阿戎**，[琅邪](../Page/琅邪郡.md "wikilink")[臨沂](../Page/臨沂縣.md "wikilink")（在今[山東省](../Page/山東省.md "wikilink")[臨沂市北](../Page/臨沂市.md "wikilink")）人。[西晉大臣](../Page/西晉.md "wikilink")，官至[司徒](../Page/司徒.md "wikilink")，封安豐侯，人稱**王安豐**。生於[魏](../Page/曹魏.md "wikilink")[青龍二年](../Page/青龙_\(曹叡\).md "wikilink")（234年），卒於[晉](../Page/西晉.md "wikilink")[永興二年](../Page/永兴_\(晋惠帝\).md "wikilink")（305年），出自魏晉高門[士族](../Page/士族_\(中国\).md "wikilink")[琅邪王氏](../Page/琅邪王氏.md "wikilink")，為[幽州](../Page/幽州.md "wikilink")[刺史](../Page/刺史.md "wikilink")[王雄之孫](../Page/王雄_\(三国\).md "wikilink")，[涼州刺史](../Page/涼州.md "wikilink")[王渾之子](../Page/王渾_\(涼州刺史\).md "wikilink")，與[太保](../Page/太保.md "wikilink")[王祥同宗](../Page/王祥.md "wikilink")。王戎是“[竹林七賢](../Page/竹林七賢.md "wikilink")”中最年少的一位。

## 生平

### 幼年

王戎自幼“清明曉悟”\[1\]，身材短小而風姿秀徹。據說能直視太陽而不目眩\[2\]。[中書令](../Page/中書令.md "wikilink")[裴楷稱其雙目](../Page/裴楷.md "wikilink")“爛爛如巖下電”\[3\]。七歲時曾與同伴在路邊玩耍，見道旁有結滿李子的李樹，其他人爭相去採，只有王戎不動聲色，別人問他，答道：“樹在道邊而多子，此必苦李。”\[4\]驗之果然如此。王戎與其父同僚、年長其二十四歲的[阮籍為友](../Page/阮籍.md "wikilink")。時阮籍與王渾同為尚書郎，造訪王渾時，阮籍便說：“與卿語，不如與阿戎語”。\[5\]王渾去世時，其故吏贈錢百萬，王戎辭而不受，於是顯名。[鍾會曾評之曰](../Page/鍾會.md "wikilink")：“裴楷清通，王戎簡要。”\[6\]

### 平吳之役

王戎善於[清談](../Page/清談.md "wikilink")，知者謂其“超然玄著”\[7\]，以精辟的品評與識鑑而著稱。王戎承襲其父的貞陵亭侯爵位，被[司馬昭辟為掾屬](../Page/司馬昭.md "wikilink")，歷仕[吏部黄門郎](../Page/吏部.md "wikilink")、[散騎常侍](../Page/散騎常侍.md "wikilink")、[河東](../Page/河東郡_\(中國\).md "wikilink")[太守](../Page/太守.md "wikilink")。[咸寧二年](../Page/咸寧.md "wikilink")（276年）遷[荊州刺史](../Page/荆州刺史部.md "wikilink")，四年改[豫州刺史](../Page/豫州_\(汉朝\).md "wikilink")，加建威將軍。咸寧五年（279年）十一月，[晉武帝伐](../Page/晉武帝.md "wikilink")[吳](../Page/孫吳.md "wikilink")，王戎督軍臨江，遣參軍羅尚、劉喬領軍攻武昌（在今[湖北](../Page/湖北.md "wikilink")[鄂州](../Page/鄂州.md "wikilink")），吳[江夏太守劉朗降](../Page/江夏郡.md "wikilink")。吳平，以功進安豐侯，增邑六千戶。後因母喪去職\[8\]。

王戎在荊州籠絡當地吳人，頗為成功，舉薦了因與[孫皓不和而辭官的故吳](../Page/孫皓.md "wikilink")[光祿勲石偉](../Page/光禄勋.md "wikilink")，“荊土悅服”\[9\]。[太康三年](../Page/太康_\(西晋\).md "wikilink")（282年）王戎被徵為[侍中](../Page/侍中.md "wikilink")。[南郡太守劉肇以十丈細布](../Page/南郡.md "wikilink")\[10\]賄賂王戎。王戎雖沒有接受，但寫信感謝劉肇，被[司隷校尉](../Page/司隷校尉.md "wikilink")[劉毅彈劾](../Page/刘毅_\(西晋\).md "wikilink")。武帝為王戎開脫道：“戎之為行，豈懷私苟得，正當不欲為異耳。”\[11\]然而王戎從此為清議所譏。太康五年，遷光祿勲。十年，補吏部尚書。

## 八王之亂

[太熙元年](../Page/太熙.md "wikilink")（290年）四月武帝崩，[惠帝即位](../Page/晉惠帝.md "wikilink")，改元[永熙](../Page/永熙_\(西晋\).md "wikilink")。八月，[楊駿以王戎為](../Page/楊駿.md "wikilink")[太子太傅](../Page/太子太傅.md "wikilink")。[永平元年](../Page/永平_\(西晋\).md "wikilink")（291年）三月，楊駿一族被誅，[賈-{后}-執政](../Page/賈南風.md "wikilink")，改元[元康](../Page/元康_\(西晋\).md "wikilink")。王戎轉任中書令，加[光祿大夫](../Page/光祿大夫.md "wikilink")，六月遷尚書左僕射，領吏部尚書。

在吏部任上，王戎創製了**甲午制**，凡選官先行試用，考其政績後再予以徵用或辭退，選官時“以識會待之，各得其所”\[12\]。但被司隷[傅咸彈劾道](../Page/傅咸.md "wikilink")：“今內外羣官，居職未期而戎奏還，既未定其優劣，且送故迎新，相望道路，巧詐由生，傷農害政。戎不仰依堯舜典謨，而驅動浮華，虧敗風俗，非徒無益，迺有大損。宜免戎官，以敦風俗。”\[13\]王戎因與[外戚賈氏](../Page/外戚.md "wikilink")、郭氏是姻親，未被免官，而在元康七年（297年）九月遷[司徒](../Page/司徒.md "wikilink")。

王戎晚年仰慕古人[蘧伯玉](../Page/蘧伯玉.md "wikilink")，看到天下將亂，於是“與時舒捲”\[14\]，不復以世事為意，乃至故意敗壞聲名以求自保。《晉諸公贊》謂王戎“性簡要，不治儀望，自遇甚薄，而產業過豐，論者以為台輔之望不重。”\[15\]《[晉書](../Page/晉書.md "wikilink")》本傳云：“戎在職雖無殊能，而庶績修理”。王戎典選官吏只依門第高低，“戶調門選而已”\[16\]。任司徒時，委派僚屬辦理政事，自己常騎小馬從便門出遊。雖然位極人臣，王戎卻獨自出行，巡視田園地產時，以手巾插腰，不帶隨從。王戎的很多門生故吏也做了大官，在路上相遇時，王戎“輒下道避之”\[17\]。元康九年（299年）[愍懷太子被廢](../Page/司馬遹.md "wikilink")，王戎也沒有一言勸諫。

[永康元年](../Page/永康_\(晋\).md "wikilink")（300年）四月，趙王[司馬倫起事](../Page/司馬倫.md "wikilink")，囚禁賈-{后}-，誅[司空](../Page/司空.md "wikilink")[張華](../Page/張華.md "wikilink")、尚書僕射[裴頠](../Page/裴頠.md "wikilink")、侍中[賈謐等大臣](../Page/賈謐.md "wikilink")，王戎因嫁女與裴頠而坐免官。趙王倫於[永寧元年](../Page/永宁_\(西晋\).md "wikilink")（301年）正月篡皇帝位。三月，齊王[司馬冏起兵于](../Page/司馬冏.md "wikilink")[許昌](../Page/許昌.md "wikilink")，討伐趙王倫，成都王[司馬穎等宗王響應](../Page/司馬穎.md "wikilink")。趙王倫之子欲以王戎為軍司。博士王繇諫曰：“濬沖譎詐多端，安肯為少年用？”\[18\]趙王子乃止。

四月，齊王冏殺趙王倫，擁惠帝反正，以王戎為[尚書令](../Page/尚書令.md "wikilink")。[太安元年](../Page/太安_\(西晋\).md "wikilink")（302年）五月遷司徒。十二月，河間王[司馬顒聯合成都王穎討伐齊王冏](../Page/司馬顒.md "wikilink")。齊王冏問策于王戎。王戎謂齊王冏自誅趙王倫以來，賞罰失當，以致朝野多有怨言，人懷貳志；建議齊王冏主動撤回[封國](../Page/封國.md "wikilink")，尚可保住爵位。齊王冏的謀臣葛旟怒斥曰：“漢魏以來，王公就第，寧有得保妻子乎？議者可斬！”\[19\]群臣驚懼，王戎假裝[服食藥力發作](../Page/服食.md "wikilink")，跌倒在廁中，才逃過一劫。

齊王冏、長沙王[司馬乂敗後](../Page/司馬乂.md "wikilink")，東海王[司馬越執政](../Page/司馬越.md "wikilink")。[永安元年](../Page/永安_\(西晋\).md "wikilink")（304年）七月，東海王越奉惠帝北征成都王穎，王戎等百官隨行。成都王穎部將石超敗帝師於蕩陰。惠帝傷及面頰，身中三箭。王戎隨惠帝被擄至[鄴縣](../Page/鄴縣.md "wikilink")。東海王越逃回封國[東海](../Page/東海郡.md "wikilink")，駐守[關中的河間王顒遣部將](../Page/关中平原.md "wikilink")[張方乘機進駐](../Page/張方.md "wikilink")[洛陽](../Page/洛陽.md "wikilink")。八月，成都王穎敗於東瀛公司馬騰（東海王越之弟）、安北將軍王浚，從鄴縣逃往洛陽。王戎也隨惠帝被成都王穎挾往洛陽。控制洛陽的張方又送惠帝及成都王穎西入[長安](../Page/長安.md "wikilink")。王戎出奔[郟縣](../Page/郟縣.md "wikilink")。史載王戎在危難之際，談笑自如，“未嘗有懼色”\[20\]。此後終日以宴飲自娛。[永興二年](../Page/永兴_\(晋惠帝\).md "wikilink")（305年），王戎卒於郟縣，終年七十二，諡曰“**元**”。

## 逸事

  - 王戎之妻以“卿”稱呼王戎（按禮，婦人應以“君”稱其夫，“卿”是夫對妻的稱呼）。王戎說：“婦人卿婿，於禮為不敬，後勿復爾。”其妻曰：“親卿愛卿，是以卿卿。我不卿卿，誰當卿卿？”\[21\]。王戎也無可奈何。成語“卿卿我我”即出於此典。
  - 王戎及其從弟[王衍素與征南大將軍](../Page/王衍_\(西晋\).md "wikilink")[羊祜不睦](../Page/羊祜.md "wikilink")。羊祜在荊州時曾欲以軍法斬王戎，又謂王衍敗俗傷化。故王戎、王衍時常詆毀羊祜。時人諺語云：“二王當國，羊公無德。”\[22\]
  - 王衍曾拒絕品評當時在[琅邪郡作郡吏的](../Page/琅邪郡.md "wikilink")[孫秀](../Page/孙秀_\(西晋\).md "wikilink")，而王戎卻勸王衍給孫秀好的品級。後來趙王倫、孫秀掌權，殺戮朝官，王戎、王衍得以幸免。
  - 王戎厭惡其族弟[王敦](../Page/王敦.md "wikilink")。王敦求常見時，常託病推辭。

## 評價

後世對王戎的評價毀譽參半。一般認為竹林七賢中的王戎、[山濤二人貪圖高官厚祿](../Page/山濤.md "wikilink")，依附於司馬氏，與[嵇康](../Page/嵇康.md "wikilink")、[阮籍等人不事權貴或淡泊名利的態度大相徑庭](../Page/阮籍.md "wikilink")。但也有人認為竹林七賢的政治傾向原本就各不相同，嵇、阮等人也並非有意維護曹魏統治，而與司馬氏為敵。\[23\]南朝人[顏延之作](../Page/顏延之.md "wikilink")《五君詠》，以嵇康、阮籍、劉伶、[阮咸](../Page/阮咸.md "wikilink")、[向秀五人各成一詩](../Page/向秀.md "wikilink")，棄山濤、王戎二人不取。

《[世說新語](../Page/世說新語.md "wikilink")》記載王戎為人貪婪吝嗇，書中“儉嗇”一篇共九條，就有四條記王戎事。《晉書》本傳謂王戎“性好利”\[24\]，多置園田水碓，聚斂無已，富甲京城。王戎在荊州任上曾派遣部下修建園宅，因此被免官，後來出錢贖回。據說王戎常與夫人手執象牙筹計算財產，日夜不輟。同時又十分吝嗇。家中有很好的李樹，王戎欲拿李子去賣，又怕別人得到種子，就事先把果核鑽破。王戎之女嫁與裴頠時，向王戎借了數萬錢，很久沒有歸還。女兒歸省時，王戎便神色不悅，直到把錢還清才高興起來。王戎的侄子要成婚，王戎只送了一件單衣，完婚後又要了回來。時人謂王戎有“膏肓之疾”。\[25\]也有不少人認為這些都是王戎為避禍于亂世的“自晦”之舉\[26\]，晉武帝也曾以“不欲為異”為王戎辯解。而且王戎早年喪父時，因辭謝故人的禮金而成名。[八王之亂中](../Page/八王之亂.md "wikilink")，郟縣[縣令華譚撫恤百姓](../Page/縣令.md "wikilink")，王戎“聞而善之”，“出穀三百斛以助之”\[27\]。與王戎同時的鍾會、傅暢評價其為人“簡要”，武陔論其“尚約”\[28\]，南朝人[劉孝標則](../Page/劉孝標.md "wikilink")-{云}-“戎性通任”\[29\]，也與《世說新語》中其儉吝的形象不合。[東晉戴逵](../Page/東晉.md "wikilink")《竹林七賢論》-{云}-：“王戎晦默于危亂之際，獲免憂禍，既明且哲，於是在矣。”\[30\]今人[余嘉錫則認為](../Page/余嘉錫.md "wikilink")，王戎天性鄙吝，戴逵所言，乃是出於“名士相為護惜”，“阿私所好，非公論也”\[31\]。[南朝梁昭明太子](../Page/南朝梁.md "wikilink")[蕭統以顏延之](../Page/蕭統.md "wikilink")《五君詠》不取山濤、王戎二人，因作《詠山濤王戎》詩，論王戎曰\[32\]：

王戎在晉代還是有名的孝子。武帝時為其母守喪，雖逾越禮制，飲酒食肉，但面容憔悴，身體虛弱，連起身都要扶拐杖\[33\]。[中書令裴楷往弔其母](../Page/中書令.md "wikilink")，說：“若使一慟果能傷人，濬沖必不免滅性之譏。”\[34\]而尚書[和嶠在同時遭父喪](../Page/和嶠.md "wikilink")，雖然寢苫食粥，但哀毀不過禮，氣色不衰。劉毅稱之為“和嶠生孝，王戎死孝。”\[35\]

## 家族

  - 祖：[王雄](../Page/王雄_\(三国\).md "wikilink")，魏幽州刺史。
  - 父：[王渾](../Page/王浑_\(琅邪\).md "wikilink")，涼州刺史，封貞陵亭侯。
  - 子女
      - [王万](../Page/王绥_\(琅邪\).md "wikilink")，嫡長子。體胖，十九歲而亡。
      - 王興，次子，庶出，為王戎所不齒。王戎以其堂兄王愔之子為嗣。
      - 王氏，長女，尚書僕射[裴頠之妻](../Page/裴頠.md "wikilink")。
  - 族人
      - [王衍](../Page/王衍_\(西晋\).md "wikilink")，王戎堂弟，官至司徒。
      - [王澄](../Page/王澄_\(西晋\).md "wikilink")，王戎堂弟，官至荊州刺史，後被[晋元帝召為軍諮祭酒](../Page/晋元帝.md "wikilink")，不久被王敦殺害。
      - 王詡，字季胤，王戎堂弟，[脩武令](../Page/修武县.md "wikilink")。\[36\]

## 注釋及徵引文獻

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 參考文獻

1.  《[晉書](../Page/晉書.md "wikilink")·[王戎傳](../Page/s:晉書/卷043#王戎.md "wikilink")》，中華書局點校本
2.  [萬斯同](../Page/萬斯同.md "wikilink")，《歷代史表》，[商務印書館](../Page/商務印書館.md "wikilink")[叢書集成初編據史學叢書本影印](../Page/叢書集成.md "wikilink")
3.  [余嘉錫](../Page/余嘉錫.md "wikilink")，1983，《世說新語箋疏》，北京：中華書局
4.  [陳寅恪著](../Page/陳寅恪.md "wikilink")，[萬繩楠整理](../Page/萬繩楠.md "wikilink")，1987，《陳寅恪魏晉南北朝史講演錄》，合肥：黃山書社。
5.  侯外庐、游国恩等，1995，《中国思想通史》，第三卷，北京：人民文學出版社。ISBN 7-01-000882-5
6.  楊勇，2006，《世說新語校箋》，北京：中華書局。ISBN 7-101-05110-3

[W](../Category/晉朝政治人物.md "wikilink")
[Category:琅邪王氏](../Category/琅邪王氏.md "wikilink")

1.  《世說新語》賞譽注引《[王隱晉書](../Page/十八家晉史.md "wikilink")》

2.  《[藝文類聚](../Page/藝文類聚.md "wikilink")》卷十七引戴逵《竹林七賢論》：“王戎眸子洞徹，視日而眼明不虧。”

3.  《世說新語》容止

4.  《世說新語》雅量

5.  《世說新語》簡傲注引《竹林七賢論》

6.  《世說新語》賞譽

7.  《竹林七賢論》引[王濟語](../Page/王济_\(晋朝\).md "wikilink")、《[北堂書鈔](../Page/北堂書鈔.md "wikilink")》卷百五十五

8.  《晉陽秋》謂王戎母喪時在豫州任上，《晉書》本傳則謂其事在太康十年後。《世說新語》載劉毅語“王戎死孝”。案劉毅卒于太康六年，可知《晉書》誤。

9.  《晉書》王戎傳

10. 即“筒中黃潤”，出《世說新語》雅量。孫盛《晉陽秋》謂布五十疋及雜物。

11. 《[晉書](../Page/晉書.md "wikilink")》本傳。《竹林七賢論》-{云}-：“以戎之為士，義豈懷私？”

12. 《[文選](../Page/文選.md "wikilink")》王文憲集序注引《晉諸公贊》

13.
14.
15. 《世說新語》儉嗇注引

16.
17. 《[太平御覽](../Page/太平御覽.md "wikilink")》卷七百一十六引《竹林七賢論》

18.
19.
20.
21. 《世說新語》惑溺

22. 《晉書》羊祜傳

23. 《中国思想通史》第三卷第五章：嵇康的心声二元论及其社会思想、逻辑思想

24.
25. 《世說新語》儉嗇注引王隱《晉書》：“戎性至儉，不能自奉養，財不出外，天下人謂為膏肓之疾。”

26. 孫盛《晉陽秋》：“戎多殖財賄，常若不足。或謂戎故以此自晦也。”

27. 《晉書》華譚傳

28. 《世說新語》賞譽

29. 《世說新語》任誕注

30. 《世說新語》儉嗇注引

31. 《世說新語箋疏》儉嗇

32. 《先秦漢魏晉南北朝詩》梁詩

33. [余嘉錫](../Page/余嘉錫.md "wikilink")《寒食散考》稱王戎也服寒食散。戎居喪飲酒食肉應與服散有關。

34. 《世說新語》德行

35. 《世說新語》德行

36. 《世說新語》容止注引[石崇](../Page/石崇.md "wikilink")《金谷詩敘》、《琅邪王氏譜》。